**新莊線**為[臺北捷運營運中的路線](../Page/臺北捷運.md "wikilink")，屬於臺北捷運的高運量系統，全線皆為地下化路線且經過正市中心的[新莊站](../Page/新莊站.md "wikilink")。新莊線屬於[橘線](../Page/台北捷運橘線.md "wikilink")，初期[台北捷運公司將](../Page/台北捷運公司.md "wikilink")[蘆洲線和新莊線合併稱為](../Page/台北捷運蘆洲線.md "wikilink")**新蘆線**，新蘆線與[中和線銜接運行後正式更名為](../Page/台北捷運中和線.md "wikilink")**中和新蘆線**。

## 簡介

路線自古亭站起，沿臺北市杭州南路、信義路、新生南路、松江路、民權東、西路，至[大橋頭站分出](../Page/大橋頭站.md "wikilink")[蘆洲線後](../Page/台北捷運蘆洲線.md "wikilink")，通過[淡水河](../Page/淡水河.md "wikilink")，接著沿台一甲線道路行進，經過[三重及](../Page/三重區.md "wikilink")[新莊](../Page/新莊區.md "wikilink")，至終點[迴龍站](../Page/迴龍站.md "wikilink")，全長19.7公里\[1\]。

本線於2001年開始興建，目前除新莊機廠仍在興建外，其餘已完工通車。2010年11月3日本線台北市區段（「[忠孝新生](../Page/忠孝新生站.md "wikilink")－大橋頭」）與蘆洲線同時完工，直通營運（「忠孝新生－[蘆洲](../Page/蘆洲站.md "wikilink")」）。2012年1月5日「大橋頭－[輔大](../Page/輔大站.md "wikilink")」段通車，營運模式增加「忠孝新生－輔大」，與原本模式交替運行。2012年9月30日東門站啟用，中和線與本線銜接直通運行，營運模式改為「[南勢角](../Page/南勢角站.md "wikilink")－輔大」及「南勢角－蘆洲」，[丹鳳站與](../Page/丹鳳站_\(新北市\).md "wikilink")[迴龍站暫時作為新莊線儲車區](../Page/迴龍站.md "wikilink")。2013年6月29日由「輔大」延伸「迴龍」「輔大－迴龍」段通車，在新莊機廠未完工前使用權宜方式通車至迴龍。全線車站除[古亭站為半高式月台門外](../Page/古亭站.md "wikilink")，均設有[月台幕門](../Page/月台幕門.md "wikilink")。

本線於2012年初通車至輔大站後採用列車入站廣播提示，使用的範圍僅於「大橋頭－忠孝新生」重疊區間段，同年9月30日起延伸至中和線。2014年，開始於「迴龍－大橋頭」段新增，並再增加往南勢角的廣播。

## 歷史

[A_crossover_on_the_south_side_of_Zhongxiao_Xinsheng_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:A_crossover_on_the_south_side_of_Zhongxiao_Xinsheng_Station.JPG "fig:A_crossover_on_the_south_side_of_Zhongxiao_Xinsheng_Station.JPG")南端的[橫渡線](../Page/橫渡線.md "wikilink")。\]\]

  - 1994年9月17日：新莊線規劃路線奉行政院核定\[2\]。

### 2000 年代

  - 2001年7月27日：新莊線舉行動工典禮，台北縣轄段開始施工\[3\]\[4\]。
  - 2002年8月5日：新莊線台北市區段開始施工\[5\]。
  - 2003年7月：[東門站開始施工](../Page/東門站_\(台北市\).md "wikilink")。\[6\]。
  - 2005年11月19日：新莊線台北縣轄段「[菜寮](../Page/菜寮站.md "wikilink")－[迴龍](../Page/迴龍站.md "wikilink")」上行線[潛盾隧道全面貫通](../Page/潛盾隧道.md "wikilink")。\[7\]。
  - 2007年11月6日：新莊線與蘆洲線穿越淡水河段的隧道貫通\[8\]。此處地層水豐沛，故使用冷凍工法施工\[9\]。

### 2010 年代

  - 2010年7月：新莊線台北市區段（「[忠孝新生](../Page/忠孝新生站.md "wikilink")－[大橋頭](../Page/大橋頭站.md "wikilink")」）完工\[10\]。
  - 2010年9月4日～9月5日：台北市政府進行初勘「忠孝新生－大橋頭」作業\[11\]。
  - 2010年10月16日～10月17日：交通部進行履勘「忠孝新生－大橋頭」作業\[12\]。
  - 2010年11月3日：「忠孝新生－大橋頭」通車啟用，使用[悠遊卡免費試乘一個月](../Page/悠遊卡.md "wikilink")。[淡水線](../Page/台北捷運淡水線.md "wikilink")[北投機廠支援該線相關維修的工程車](../Page/北投機廠.md "wikilink")、鋼軌研磨車、清洗車車輛及試車用電聯車
    ，經[古亭和](../Page/古亭站.md "wikilink")[東門駛入本線進行作業](../Page/東門站_\(台北市\).md "wikilink")\[13\]。
  - 2011年10月9日至2012年1月4日：「大橋頭－[輔大](../Page/輔大站.md "wikilink")」進行三個月營運測試，比照營運班表與蘆洲線插班行駛，但不提供載客。\[14\]\[15\]。
  - 2011年11月26日～11月27日：台北市政府進行初勘「大橋頭－輔大」作業。捷運局表示[丹鳳與](../Page/丹鳳站_\(新北市\).md "wikilink")[迴龍會暫作為臨時儲車區](../Page/迴龍站.md "wikilink")，以疏緩列車儲車及調度需求，並採取供電應變措施，在安全無虞情形下局部先行通車\[16\]。
  - 2011年12月17日～12月18日：交通部進行履勘「大橋頭－輔大」段作業\[17\]。
  - 2012年1月5日：「大橋頭－輔大」段下午兩點通車，使用悠遊卡免費試乘一個月。為配合該線未通車車站，新闢四路公車免費接駁迴龍、丹鳳、泰山民眾\[18\]\[19\]。因[新莊機廠未完成工程](../Page/新莊機廠.md "wikilink")，[丹鳳與](../Page/丹鳳站_\(新北市\).md "wikilink")[迴龍暫作為臨時儲車區](../Page/迴龍站.md "wikilink")，以舒緩列車儲車及調度需求。
  - 2012年8月24日～8月25日：晚上10:30起進行[東門站初勘](../Page/東門站_\(台北市\).md "wikilink")。
  - 2012年9月14日：交通部辦理東門站履勘作業。
  - 2012年9月30日：東門站啟用，「[古亭](../Page/古亭站.md "wikilink")－忠孝新生」段通車，並與[中和線直通營運](../Page/台北捷運中和線.md "wikilink")\[20\]\[21\]。並路線名稱正式更名為**中和新蘆線**。
  - 2013年2月23日：「輔大－[迴龍](../Page/迴龍站.md "wikilink")」段進行列車營運測試。
  - 2013年5月24日：台北市政府進行初勘「輔大－迴龍」段作業。
  - 2013年6月14日：交通部進行履勘「輔大－迴龍」段作業。
  - 2013年6月29日：在啟用無新莊機廠的特殊調度下，「輔大－迴龍」段於14:00通車\[22\]。新莊線全線通車。

## 預定時程

  - 2019年：新莊機廠投入調度營運。

## 列車運行方式

目前營運模式：

  - 「迴龍－南勢角」列車：原「輔大－南勢角」列車在2013年6月29日以後延伸至迴龍站，往新莊、三重。

廢止的營運模式：

  - 「輔大－忠孝新生」列車：2012年1月5日新莊線新北市區段通車，與蘆洲線列車穿插發車，該模式與蘆洲線合稱新蘆線，直到2012年9月30日東門站通車後為止。
  - 「輔大－南勢角」列車：2012年9月30日東門站通車後，原新蘆線與中和線直通營運的其中一個模式。2013年6月29日，在新莊機廠尚未完工啟用的特殊調度之下通車至迴龍站。

## 紀念章

旅客可以在服務台或諮詢服務台詢問站務員，站務員會拿出紀念印章供旅客使用蓋印。本線於2015年2月11日開始採用「車站專屬紀念章戳」，各站的紀念章如下：

  - 迴龍站：以龍與樂生療養院為主題。
  - 丹鳳站：以鳳與當地的青年公園為主題。
  - 輔大站：以輔仁大學為主題。
  - 新莊站：以新莊老街、新莊體育場與鼓為主題。
  - 頭前庄站：以當地的保元宮為主題。
  - 先嗇宮站：以五穀王廟為主題。
  - 三重站：以幸福水樣公園與新北大橋為主題。
  - 菜寮站：以中山藝術公園與三重運動中心為主題。
  - 台北橋站：以鄰近該站的台北大橋為主。
  - 大橋頭站：以唐山帆船與大稻埕為主題。印章形狀由轉乘站的芒形改為橘線一般車站的正方形
  - 民權西路站：以該站附近的婚紗街與1號出口為主題。
  - 中山國小站：以晴光商圈、真光堂與林安泰古厝為主題。
  - 行天宮站：以行天宮與算命街為主題。
  - 松江南京站：以四平陽光商圈為主題。
  - 忠孝新生站：以台北科大、光華商場與建國假日玉市為主題。
  - 東門站：以東門市場、小籠包與牛肉麵為主題。
  - 古亭站：以紀州庵、師範大學為主題。

## 營運時間與班距

  - **營運時間**：06:00～24:00
  - **平均班距**：
      - 平常日（週一至週五）
          - 尖峰時段（07:00～09:00，17:00～19:30）：約6分鐘，重疊區間約3分鐘。
          - 次尖峰時段（19:30～23:00）：約7分鐘，重疊區間約3分30秒。
          - 離峰時段（06:00～07:00，09:00～17:00）：約8～10分鐘，重疊區間約4～5分鐘。
          - 23:00以後：約12分鐘，重疊區間約6分鐘。
      - 例假日（週六、週日及國定假日）
          - 全日時段（23:00以前）：約8～10分鐘，重疊區間約4～5分鐘。
          - 23:00以後：約12分鐘，重疊區間約6分鐘。\[23\]

## 收費

下表為單程票價，悠遊卡優待／學生／普通為單程票價之8折，悠遊卡敬老／愛心／愛心陪伴則為單程票價之4折，單位為[新臺幣](../Page/新臺幣.md "wikilink")（元）。部分票價會因轉乘其他線而降低。

### 單程票價表

|    |
| -- |
| 迴龍 |
| 20 |
| 20 |
| 20 |
| 25 |
| 25 |
| 30 |
| 30 |
| 30 |
| 35 |
| 35 |
| 35 |
| 40 |
| 40 |
| 40 |
| 40 |
| 40 |

## 爭議

### 新莊機廠爭議

位於新莊機廠用地上的[樂生療養院建築](../Page/樂生療養院.md "wikilink")，曾因保留上的爭議而被列為暫定古蹟，致使機廠工程進度落後。若正式定為古蹟，則可能要修改機廠用地規劃，或另行覓地興建機廠。由於少數[漢生病的院民不願搬遷](../Page/漢生病.md "wikilink")，引發支持保存療養院建築的學者及其他人士，與地方民意代表、工程單位間的爭議，新莊線的預定通車時程也因此延後。

目前「新莊線捷運工程與樂生療養院保存計畫」已經獲[行政院核定](../Page/行政院.md "wikilink")，預定保留41.6%的院區，並與新莊機廠共構。不過「青年樂生聯盟」等組織與部份專業人士仍反對此方案，要求採用[文建會保留](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")90%院區的方案。他們認為文建會方案較能保障弱勢權益，而且不會延誤新莊線通車時程。台北縣政府則於2008年12月3日依照行政院核定的保存計畫，強制拆除部份院區並架設施工圍籬。而台北市捷運工程局北區工程處處長吳沛軫表示，新莊機廠的用地如果能夠儘快取得，新莊線捷運可於2014年全線通車。

台北市長[郝龍斌於蘆洲支線通車時](../Page/郝龍斌.md "wikilink")，強調新莊捷運在機廠未完工的情形下，2012年3月分段通車至輔大站為目標\[24\]。2011年7月12日，[台北市政府捷運工程局公告新莊線確定提前分段通車](../Page/台北市政府捷運工程局.md "wikilink")。11/17、18台北市交通局召集履勘委員進行會議，同年11月26日與11月27日初勘。12月1日，初勘檢驗完畢，12月5日，捷運局報請履勘，12月9日舉行履勘前置會議，最後決定於12月17、18日進行履勘，12月22日已經改善營運前必要事項，12月26日捷運局經台北市政府同意提交履勘報告由交通部進行核定，12月27日已經核准通車。雖過去有12月30日通車紀錄，但跨年恐促成過多人潮使新莊線難以負荷，因此才選定於2012年1月5日通車至[輔大站](../Page/輔大站.md "wikilink")，全線於2013年6月29日通車。\[25\]

### 避車軌設置爭議

## 車站

[新莊線.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新莊線.png "fig:新莊線.png")

## 注释

## 參考文獻

## 外部連結

1.  台北捷運新莊線
    [CK570A標](http://61.219.51.224/index01.asp)、[CK570B標](https://web.archive.org/web/20070929182528/http://www.dc570b.com.tw/)、[CK570C標](http://ck570c-krhjv.blogspot.com/)、[CK570D標](https://web.archive.org/web/20071011083104/http://www.ck570d.com/)、[CK570E標](http://ck570e-rkjv.blogspot.com/)、[CK570F標](http://www.kseco.com.tw/cf570/index.html)、[CK570G標](https://web.archive.org/web/20070927220643/http://211.20.13.13/)、[CK570H標](http://220.130.139.95/content/index.asp)
    工程
2.  [捷運新莊線市區段工程各標工程施工現況](http://www.sdpo.dorts.gov.tw/ct.asp?xItem=120936&ctNode=12964&mp=115011)
3.  [新莊線施工現況](https://web.archive.org/web/20110718083247/http://www.dorts.gov.tw/ct.asp?xItem=661348&CtNode=15475&mp=115001)
4.  [新莊線機電現況](https://web.archive.org/web/20130403180606/http://www.dorts.gov.tw/ct.asp?xItem=661390&CtNode=15476&mp=115001)
5.  [新莊線路線說明](https://web.archive.org/web/20101213084542/http://www.dorts.gov.tw/ct.asp?xItem=661358&CtNode=15471&mp=115001)

{{-}}

[橘](../Category/台北捷運路線.md "wikilink")
[Category:2012年啟用的鐵路線](../Category/2012年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.  [新莊線路線說明](http://www.dorts.gov.tw/ct.asp?xItem=661358&CtNode=15471&mp=115001)

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.  孫吉甯等。[新莊蘆洲線土建工程的各種工法與施工過程概述](http://www2.dorts.gov.tw/tech/techjour/tcj42/4205.pdf)
    。捷運技術半年刊。42期。
10.
11. 臺北市政府將於9月4-5日兩天辦理捷運蘆洲線初勘。
12. 捷運局澄清捷運蘆洲線履勘前須改善事項均已經改善完全符合程序報請交通部辦理履勘。
13.
14. \[[http://www.trtc.com.tw/ct.asp?xItem=7296983\&ctNode=24508\&mp=122031\]臺北大眾捷運股份有限公司](http://www.trtc.com.tw/ct.asp?xItem=7296983&ctNode=24508&mp=122031%5D臺北大眾捷運股份有限公司)
15. \[[http://udn.com/NEWS/LIFE/LIF1/6639592.shtml\]新莊線](http://udn.com/NEWS/LIFE/LIF1/6639592.shtml%5D新莊線)[大橋頭至](../Page/大橋頭站.md "wikilink")[輔大](../Page/輔大站.md "wikilink")10月9日起正式進行系統測試，測試列車不開門載客
16. 臺北市政府於11月26-27日兩天辦理捷運新莊線大橋頭站至輔大站初勘作業
17. \[[http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS3/6772101.shtml\#ixzz1g6dq9OKT\]捷運新莊線](http://udn.com/NEWS/BREAKINGNEWS/BREAKINGNEWS3/6772101.shtml#ixzz1g6dq9OKT%5D捷運新莊線)
    12月17、18日履勘 | 地方 | 即時新聞 | 聯合新聞網
18. [台北大眾捷運股份有限公司 ─
    郝龍斌、朱立倫共同宣布捷運新莊線大橋頭站至輔大站將於元月5日正式通車，並比照蘆洲線模式，實施1個月的試乘優惠措施](http://www.trtc.com.tw/ct.asp?xItem=14302580&ctNode=24508&mp=122031)

19. [新莊線 5日下午2時通車 | 重點新聞 | 中央社即時新聞
    CNA-NEWS.COM](http://www2.cna.com.tw/News/FirstNews/201201020021.aspx)
20. [東門站通車 中永和民眾更便利](http://www.cna.com.tw/News/aLOC/201209290127.aspx)
21. [東門站啟動北捷新營運模式](http://news.cts.com.tw/cna/society/201209/201209291107179.html)
22. [北捷新莊線
    丹鳳、迴龍29日通車](http://www.udn.com/2013/6/26/NEWS/LIFE/LIF1/7988041.shtml)　（聯合報、2013年6月26日）
23.
24. 郭顏慧，自由時報第12版，新莊線確定於明年分段通車。
25.